\documentclass[french]{report}

% Support d'Unicode et meilleure police
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ulem}
\normalem

% Mathématiques
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

% Marges du document
\usepackage{geometry}
\geometry{
a4paper,
top=1cm,
}

% Francisations
\usepackage{babel}

% Figures et tables
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{framed}

\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

% Graphismes
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}

% Énumérations améliorées
\usepackage{enumitem}

% Point médian
\usepackage{ifthen}
\newcommand{\Mme}{M\textsuperscript{me}}
\newcommand{\Mmes}{M\textsuperscript{mes}}
\newcommand{\ptm}[2]{{\fontfamily{cmr}\selectfont\textperiodcentered}#1\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{{\fontfamily{cmr}\selectfont\textperiodcentered}#2}}





\usepackage{listings}
\usepackage{color}

%New colors defined below
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

%Code listing style named "mystyle"
\lstdefinestyle{mystyle}{
  backgroundcolor=\color{backcolour},   commentstyle=\color{codegreen},
  keywordstyle=\color{magenta},
  numberstyle=\tiny\color{codegray},
  stringstyle=\color{codepurple},
  basicstyle=\footnotesize,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  keepspaces=true,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  tabsize=2
}

%"mystyle" code listing set
\lstset{style=mystyle}

% Espacement de paragraphes
\setlength{\parskip}{0.4cm}

% ================================================

% Hyperliens
\usepackage[
    pdfauthor={Rémi Cérès},
    pdftitle={Réalisation d’un prototype d’application métier – HMIN234}
]{hyperref}

%Title page
\title{Réalisation d’un prototype d’application métier\\
\large{HMIN234 – Ingénierie des Connaissances}}
\author{Rémi Cérès \and Olivier Montet}
\date{\today}

% graphics
\graphicspath{ {./figures/} }

% Bibliographie
\usepackage[
    style=authortitle,
    citestyle=authoryear,
    maxbibnames=99,
    maxcitenames=5,
    backend=biber
]{biblatex}

\addbibresource{references.bib}
\setlength\bibitemsep{1em}
\renewcommand*{\nameyeardelim}{\addcomma\addspace}

\DefineBibliographyStrings{french}{%
    urlseen = {consulté le},
    techreport = {Rapport technique},
}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Introduction}

L'objectif de cette session pratique est de mettre en œuvre des techniques et technologies de l'ingénierie des connaissances pour la réalisation d'un prototype d'application métier.

Notre groupe se compose de deux étudiants, Rémi \texttt{Cérès} et Olivier \texttt{Montet}. Le projet s'est déroulé sur une période de cinq semaines, du 20/02/2019 au 22/03/2019.

\section{Présentation du sujet}

Nous avons choisi d'inscrire notre travail au sein de l'univers du jeu vidéo Minecraft.
Minecraft est un jeu vidéo de survie créé en 2011 et édité par la société Mojang \parencite{wiki:Minecraft}.
Le joueur démarre avec un minimum de ressources dans un monde ouvert hostile et a pour mission de collecter des ressources, fabriquer des objets, utiliser des blocs pour construire des abris etc ... afin de survivre le plus longtemps possible \parencite{wiki:Survival_game}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{./figures/screen_shot.png}
    \caption{Capture d'écran du jeu vidéo Minecraft java édition.}
    \label{screen_shot}
\end{figure}

Minecraft possède deux systèmes inhérents à son fonctionnement :

\begin{description}
    \item[Le craft] qui va permettre au joueur de fabriquer des éléments (outils, blocs...) à partir d'éléments précédemment craftés et des ressources collectées.
    \item[Le drop] qui est le fait de casser un bloc ou tuer un animal(mobs) pour qu'il laisse tomber un élément.
\end{description}

Par exemple, pour crafter une flèche le joueur a besoin d'un bâton, d'un silex et d'une plume. Le bâton s'obtient à partir d'une planche de bois elle même fabriquée à partir d'une bûche. Le silex est droppé par un bloc de gravier et la plume est droppée en tuant un poulet.

\section{Motivations et objectifs}

Le système de craft de Minecraft est assez complexe et diversifié. Nous l'avons vu pour une flèche; son craft nécessite des éléments eux-mêmes crafté ou droppé. Il en existe un grand nombre et certains éléments ont plusieurs crafts associés \parencite{wiki:crafting}.

Notre objectif est d'utiliser les techniques de l'ingénierie des connaissances afin de représenter le système de craft du jeu pour répondre aux requêtes suivantes :
\begin{itemize}
    \item Quel est l'ensemble d'éléments nécessaires pour réaliser un craft donné ?
    \item Qu'est-il possible de crafter à partir d'un ensemble d'éléments donnés ?
    \item Connaître les éléments qui sont manufacturés (obtenus grâce à un craft) ou naturels (pas craftable).
    \item Classifier automatiquement des éléments suivant leurs composants.
\end{itemize}
Pour cela nous devons mettre en place une ontologie pour typer nos données et exploiter des inférences.



\chapter{Mise en place de l'ontologie}

Nous allons dans ce chapitre détailler et justifier nos choix de conception et d'implémentation.

\section{Modélisation de la T-box}

Pour construire notre ontologie nous avons utilisé le logiciel \textit{protégé} \footnote{\textbf{Site web de protégé : }\url{https://protege.stanford.edu/}}.

\subsection{Classes}

Afin de définir nos principales classes, nous nous sommes inspirés de la classification naturelle présente dans minecraft. Nous avons distingué deux principaux types d'éléments :

\begin{description}
    \item[Les blocs :] Les blocs sont des éléments en général de forme cubique qui peuvent être posés au sein du monde Minecraft. Par exemple les planches ou une torche sont des blocs.
    \item[Les items :] Les items sont des éléments tenables en main qui ne peuvent pas être posés dans le monde. Par exemple une épée est un item.
\end{description}

Un bloc ou un item donné peut être obtenu à partir d'un craft ou se trouver naturellement. Ils peuvent également être nécessaire à un craft, ou bien encore être droppés.

Les éléments peuvent être droppés à partir de bloc, comme par exemple le silex qui est droppé par le bloc gravier. Ils peuvent également être droppés à partir d'un être vivant, comme par exemple la plume qui est droppée par le poulet. Afin de couvrir tout l'univers du craft dans ce jeu, nous avons rajouté une classe supplémentaire :

\begin{description}
    \item[Les mobs :] Les mobs sont des êtres vivants (animaux/monstres) qui ne peuvent pas être craftés ou droppés, mais qui peuvent dropper des éléments.
\end{description}

Au sein de chacune de ces principales classes, nous avons raffiné notre classification en regroupant les blocs et les items en fonction de leurs compositions. Nous avons également classé les mobs en fonction de leurs comportements. La figure \ref{classes} représente l'ensemble des classes que nous avons définies.

\newpage

\subsection{Relations}

Afin de pouvoir répondre aux objectifs fixés précédemment et plus précisément au traitement suivant : quel est l’ensemble des éléments nécessaire pour réaliser un craft donné ? ou encore, qu’est-il possible de crafter à partir d’un ensemble d’éléments donnés ?
Nous avons mis en place deux principaux types de relation, les crafts et les drops.

\subsubsection{craft}

Un craft d'un objet est comparable à une recette de cuisine, c'est un ensemble de composants associés à une certaine quantité.
Un élément (bloc ou item) peut avoir plusieurs crafts. Afin de pouvoir représenter cela, nous avons choisi de créer une nouvelle classe, la classe \texttt{Craft} dont ses instances sont les crafts (recette) d'un élément manufacturé.

Nous avons défini la relation \texttt{craftBy} qui permet de relier un élément et ses crafts. Par exemple, l'instance \texttt{craftFleche1} est un craft de la flèche (le 1 permet de distinguer les différentes recettes pour un élément donné).

Comme chaque composant d'un craft est associé à une quantité, nous ne pouvions pas passer par un simple triplet RDF (sujet, prédicat, objet).
Nous avons donc eu recours à une réification dont le principe est de créer un noeud blanc représentant le prédicat ternaire. Ce noeud blanc est relié avec la relation \texttt{rdf:subject} au craft, par \texttt{rdf:object} au composant et par \texttt{rdf:predicat} au nom du prédicat qu'il représente. Nous pouvont ainsi compléter les informations en ajoutant simplement de nouvelles relations.

Dans notre cas, nous avons simplement ajouté la \textit{data property} \texttt{minecraft:quantity} associé à un entier.
Nous avons dû également créer la classe \texttt{minecraft:predicate} dont ses instances sont les prédicats que nous allons utiliser, ici \texttt{minecraft:need}.
La figure \ref{craft_model} est un exemple simplifié représentant le craft de la flèche.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{./figures/craftFleche_graph.pdf}
    \caption{Représentation graphique simplifiée du craft de la flèche.}
    \label{craft_model}
\end{figure}


\subsubsection{drop}

Le drop d'un élément provient d'une source (destruction d'un bloc, la mort d'un mobs) et peut nécessiter un outil spécifique pour être récupéré. Par exemple, le silex provient de la destruction du bloc de gravier mais ne peut être récupéré qu'avec une pelle.

Afin de pouvoir modéliser le drop, nous avons repris le même principe que pour le craft, la réification. Cela nous permettra par la suite d'étendre facilement notre modèle avec des quantités droppées ou encore la probabilité d'un drop... .
La relation \texttt{rdf:predicat} est importante ici car elle permet de différencier l'outil et la source.

La figure \ref{drop_gravier} est un exemple simplifié du drop du gravier.
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{./figures/dropSilex_graph.pdf}
    \caption{Représentation graphique simplifiée du drop du gravier.}
    \label{drop_gravier}
\end{figure}

Pour finir, nous avons créé les relations symétriques \texttt{craftOf}, \texttt{dropOf} et \texttt{hasSubject} pour faciliter certaines futures requêtes.

\section{Constitution de la A-box}

Dans un premier temps, nous avons ajouté nos instances à la main directement via \textit{protégé}. Nous nous sommes rapidement rendu compte du temps que cela nécessitait et de la redondance de la tâche.

Dans un deuxième temps, nous avons fait le choix de trouver un système alternatif plus simple. Nous avons choisi d'importer les instances de la A-box à partir d'un fichier CSV.

Nous avons pour cela créés trois fichiers au format CSV, \texttt{type.csv} permettant d'attribuer la classe de chaque entité, \texttt{craft.csv} et \texttt{drop.csv} représentant respectivement l'ensemble des relations de drop et de craft.

La figure \ref{craft_csv} est un extrait du fichier \texttt{craft.csv}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=2]{./figures/craft_csv.png}
    \caption{Capture d'écran représentant un extrait du fichier \texttt{craft.csv}.}
    \label{craft_csv}
\end{figure}

Une fois les fichiers CSV créés, nous avons réalisé un programme (\texttt{csvTOturtle}) en Java permettant de traduire ce fichier en un graphe RDF au format \textit{turtle}.
La figure \ref{extrat_result} est un extrait du résultat obtenu.

\begin{figure}[h!]
    \begin{lstlisting}[language=python]

###  http://www.semanticweb.org/omontet/ontologies/2019/1/minecraft#gravel
   :gravel rdf:type owl:NamedIndividual ,:DirtBlock .

###  http://www.semanticweb.org/omontet/ontologies/2019/1/minecraft#crafttorch1
	:crafttorch1 rdf:type owl:NamedIndividual ,:Craft .
	:crafttorch1 :CraftOf :torch .

###  http://www.semanticweb.org/omontet/ontologies/2019/1/minecraft#crafttorch1stick
	:crafttorch1stick rdf:type owl:NamedIndividual .
	:crafttorch1stick rdf:object :stick .
	:crafttorch1stick rdf:predicate :need .
	:crafttorch1stick rdf:subject :crafttorch1 .
	:crafttorch1stick :quantity 1 .

###  http://www.semanticweb.org/omontet/ontologies/2019/1/minecraft#crafttorch1coal
	:crafttorch1coal rdf:type owl:NamedIndividual .
	:crafttorch1coal rdf:object :coal .
	:crafttorch1coal rdf:predicate :need .
	:crafttorch1coal rdf:subject :crafttorch1 .
	:crafttorch1coal :quantity 1 .
    \end{lstlisting}

    \caption{Extrait du fichier \texttt{instance.ttl} obtenu à l'aide du programme \texttt{csvTOturtle} et à partir de fichier csv.}

    \label{extrat_result}
\end{figure}


\section{Mise en place des règles SWRL}

Nous avons mis en place des règles SWRL afin de créer de nouvelles classes instanciées par inférence. Nous pouvons ainsi préciser davantage la classe de nos instances et aussi répondre à notre objectif de classification automatique des éléments suivant leurs composants.

Par exemple, nous avons créé la classe inférée Manufactured avec la règle \texttt{CraftBy some Craft}. Un élément est dit manufacturé s'il ne possède pas de craft sinon il est naturel. Nous pouvons ainsi connaître les éléments qui sont manufacturés ou naturels.

Nous avons également créé des classes en fonction de la composition des éléments. Pour ne citer qu'un exemple nous avons défini la classe \texttt{GoldItem} à l'aide de la formule \texttt{CraftBy some (hasSubject some (rdf:object value gold\_ingot))}.

 La figure \ref{classes} représente l'ensemble des classes que nous avons définies.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=3]{./figures/classes.png}
    \caption{Capture d'écran de l'ensemble des classes de notre ontologie minecraft.}
    \label{classes}
\end{figure}


\chapter{Illustration d’utilisation}

Afin de tester notre ontologie, nous avons mis en place un programme java utilisant la bibliothèque \textit{Apache Jena}
\footnote{\textbf{Site web de Jena : }\url{https://jena.apache.org/}}.

Dans un premier temps, le programme charge une T-box et une A-box à partir de deux fichiers au format \textit{turtle} passé en paramètre.
Dans un deuxième, temps le programme applique un raisonneur sur les données afin de compléter le modèle.
Enfin, le logiciel permet d'exécuter des requêtes SPARQL sur le modèle precedemment chargé.

Nous avons défini et testé un ensemble de requêtes SPARQL. Nous pouvons, par exemple obtenir la liste des objets naturels avec la requête suivante :

\begin{lstlisting}
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07#>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
Prefix minecraft: <http://www.semanticweb.org/omontet/ontologies/2019/1/minecraft#>

SELECT ?object
WHERE
{
    {
        ?object rdf:type minecraft:Item.
    }
    UNION
    {
        ?object rdf:type minecraft:Block
    }
    MINUS{?object rdf:type minecraft:Manufactured}
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
-------------------------
| object                |
=========================
| minecraft:feather     |
| minecraft:flint       |
| minecraft:coal        |
| minecraft:stone       |
| minecraft:cobblestone |
| minecraft:coal_ore    |
| minecraft:gold_ore    |
| minecraft:diamond_ore |
| minecraft:gravel      |
| minecraft:dirt        |
| minecraft:coarse_dirt |
| minecraft:sand        |
| minecraft:wood        |
-------------------------
\end{lstlisting}
% Remarque, le type Manufactured est une classe inférée donc pour répondre à la précédente requête nous avons dû faire tourner un raisonneur.


pour obtenir le craft direct d'une torche :

\begin{lstlisting}
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07#>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
Prefix minecraft: <http://www.semanticweb.org/omontet/ontologies/2019/1/minecraft#>

SELECT ?craft ?object ?quantity
WHERE
{
    minecraft:torch minecraft:CraftBy ?craft.
    ?craft minecraft:hasSubject ?node.
    ?node rdf:predicate minecraft:need.
    ?node rdf:object ?object.
    ?node minecraft:quantity ?quantity.
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
------------------------------------------------------
| craft                 | object          | quantity |
======================================================
| minecraft:crafttorch1 | minecraft:coal  | 1        |
| minecraft:crafttorch1 | minecraft:stick | 1        |
------------------------------------------------------
\end{lstlisting}

ou encore obtenir l'ensemble des éléments naturels pour construire une torche avec la requête suivante :

\begin{lstlisting}
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07#>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
Prefix minecraft: <http://www.semanticweb.org/omontet/ontologies/2019/1/minecraft#>

SELECT ?craft ?object
WHERE
{
    minecraft:torch minecraft:CraftBy ?craft.
    ?craft minecraft:hasSubject ?node.
    ?node rdf:predicate minecraft:need.
    ?node rdf:object ?object.
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
------------------------------------------
| craft                 | object         |
==========================================
| minecraft:crafttorch1 | minecraft:coal |
| minecraft:crafttorch1 | minecraft:wood |
------------------------------------------
\end{lstlisting}


\chapter{Conclusion}

Nous avons lors de ce TP mis en œuvre des techniques et technologies de l’ingénierie des connaissances afin de représenter le système de craft du jeu vidéo Minecraft.
L'ontologie que nous avons mise en place nous permet de répondre aux principaux traitements que nous nous étions définie.

Afin d'atteindre totalement nos objectifs, nous pouvons imaginer comme perspective de réaliser un programme qui interrogent notre ontologie et qui permet de fournir et de représenter graphiquement un arbre de craft à partir d'un élément donné.

Lors de la réalisation de ce projet, nous avons pu nous rendre compte des limites de l’ingénierie des connaissances.
En effet, lorsque nous avons voulu créer la classe \texttt{natural} à l'aide des requêtes SWRL, cette dernière était vide. Cela est dû au fait que le raisonnement est réalisé en \og monde ouvert \fg. C'est-à-dire, que même si un élément ne possède pas de craft dans notre ontologie, nous ne pouvons pas savoir s'il en existera un plus tard.
Nous avons par la suite pu pallier à cette difficulté à l'aide de requêtes SPARQL.

Nous nous sommes également aperçus qu'il n'était pas possible de réaliser des calculs complexes directement en SPARQL, comme par exemple calculer le nombre d'objets total nécessaire pour un craft donné. Pour pouvoir faire cela, il nous faut passer par un programme à part entière utilisant notre ontologie.

Ce projet nous a permis également de nous rendre compte des avantages de l’ingénierie des connaissances. Nous avons notamment apprécié les possibilités avancées d'inférences possibles à réaliser ainsi que la hiérarchisation simple de nos données.

% Bonjour,

% Veullez trouver en pièce jointe notre travail d’ingénierie des connaissances.
% Je n'ai pas de stage à l'heure actuelle, je suis donc intéréssé par vos offres.

% cordialement,
% Rémi Cérès


% terminer ce rapport


\phantomsection
\printbibliography

\end{document}
